\part{Capítulo nueve}

\graphicspath{ {9_Capitulo/img/ejemplos/},{9_Capitulo/img/explicacion/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos/} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 9

\chapter{Valor presente neto}
\section{Mapa Mental}
\begin{center}
	\includegraphics[width=16cm]{9_Capitulo/img/ejemplos/MapMentalCap9.jpeg}
\end{center}
\section{Fórmulas del capítulo}

\begin{spacing}{1.5}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |p{6cm}|p{5cm}| p{4cm}|}
			\hline
			\rowcolor{orange!50}
			\begin{center}\textbf{Fórmula} \end{center}   & \begin{center} \textbf{Nombre}\end{center} & \begin{center} \textbf{Excel} \end{center} \\ \hline
			
			VPN =	$\sum F_{n}(1+i)^{-n}$ & Valor Presente Neto       & =$SUMPRODUCT(F_n / (1 + i) ^ n)$                         \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}

\section{Introducción}

Es indispensable evaluar un proyecto de inversión financiera antes de llevarlo a cabo, con el objetivo de determinar si es viable y aconsejable. En esta sección, se analizarán conceptos y aplicaciones de indicadores clave, como el Valor Presente Neto (VPN), el Costo Anual Uniforme Equivalente (CAUE), la Tasa Interna de Retorno (TIR), la relación Beneficio-Costo, el Valor Presente Neto Expandido (VPNE), el Período de Payback Ajustado (PPA), entre otros.

\section{VALOR PRESENTE NETO}
El Valor Presente Neto (VPN) es uno de los indicadores más utilizados en la evaluación de proyectos de inversión. Este indicador permite convertir tanto los ingresos como los egresos futuros a pesos actuales, facilitando la toma de decisiones financieras.

\begin{itemize}

\item Si el VPN > 0, el proyecto es rentable, lo que significa que, en términos actuales, los ingresos superan a los egresos.
\item Si el VPN < 0, los ingresos actuales son menores que los egresos, por lo que el proyecto no debería realizarse.
\item Si el VPN = 0, tanto los ingresos como los egresos son equivalentes en términos actuales, haciendo que el proyecto sea  financieramente indiferente para el inversionista.

\end{itemize}

Desde el punto de vista matemático, el VPN se define como la sumatoria de los flujos de caja actualizados al día de hoy, lo que puede representarse mediante la siguiente fórmula:
\begin{center}
	VPN =	$\sum F_{n}(1+i)^{-n}$
\end{center}
\section{Definición de tasa de interés de oportunidad (TIO)}
La Tasa de Interés de Oportunidad (TIO) es la tasa de interés más alta que un inversionista sacrifica con el objetivo de realizar un proyecto. Podemos explicar la definición anterior mediante el siguiente ejemplo: Supongamos que el inversionista ‘A’ tiene las siguientes posibilidades para invertir su dinero:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Comprar una maquina que le producirá una rentabilidad del 3\% mensual.
	\item Prestar el dinero a un amigo que le pagará con un interés del 2,5 \% mensual.
	\item Invertir en sus negocios normales, los cuales le dan una rentabilidad del 2,8\% mensual.
	\item Invertir en una cuenta de ahorros que paga al 1,5\% mensual.
	\item Invertir en un CDT, donde se le garantiza el 2\% mensual.
\end{enumerate}
El inversionista B solo tiene dos posibilidades:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Invertir en la cuenta de ahorros con una rentabilidad del 1,5\% mensual.
	\item Invertir en un CDT, donde se le garantiza el 2\% mensual.
\end{enumerate}
De acuerdo con el planteamiento anterior; para el inversionista A, la TIO es del 3\% mensual y para el inversionista B, la TIO será del 2\% mensual.
\\
\\
\input{9_Capitulo/ejemplos/1/1}

\section{Símbolos.}

Con el fin de facilitar la construcción de gráficas y, para simplificar la escritura, adoptaremos los siguientes símbolos.\\

$C_{0}$  =  Costo inicial o inversión inicial.\\
$C_{1}$ =  Costos en el período 1 o inversión en el periodo 1.\\
$C_{2}$  =  Costos en el período 2 o inversión en el periodo 2.\\
.\\
.\\
.\\
Cn  =  Costo en el período n o inversión en el periodo n.\\
K  =  Vida útil (expresada en años, en meses o en unidades producidas).\\
S  =  Valor de salvamento.\\
CAO  =  Costo anual de operación o serie neta uniforme de costo de operación, cuando los costos son mensuales se representará por CMO.\\
$I_{1}$  =  Ingreso en el período 1.\\
$I_{2}$  =  Ingreso en el período 2.\\
.\\
.\\
.\\
In  =  Ingreso del período n.\\

\section{UTILIZACIÓN DEL VPN}

El VPN puede utilizarse tanto en proyectos individuales como en la decisión sobre alternativas de inversión. En el primer caso, basta con conocer el signo del VPN para tomar una decisión, como se puede apreciar en el siguiente ejemplo:\\
\\
\input{9_Capitulo/ejemplos/2/2}

\section{ALTERNATIVAS MUTUAMENTE EXCLUYENTES}

Puede ocurrir que simultáneamente se presenten varios proyectos, pera la ejecución de uno de ellos excluye la posibilidad de ejecución de cualquiera de los otros, en este caso se debe evaluar cada alternativa por separado, pero siempre usando el mismo horizonte de planeación a fin de poderlos comparar.\\
\\
\input{9_Capitulo/ejemplos/3/3}

\section{ALTERNATIVAS MUTUAMENTE EXCLUYENTES CON DIFERENTE VIDA ÚTIL}

Dado que el VPN exige que el horizonte planeación sea de igual número de períodos en cada alternativa y, en éste caso cada alternativa tiene diferente numero de períodos; entonces es necesario, tomar un horizonte de planeación que sea igual al mínimo común múltiplo de la vida útil de cada una de las alternativas.\\
\\
\input{9_Capitulo/ejemplos/4/4}

\section{ALTERNATIVAS CON VIDA ÚTIL INFINITA}

Cuando las alternativas tienen una vida útil muy grande como en el caso de universidades, organizaciones de caridad, obras civiles tales como represas, puentes, o construcciones con vida útil superior a 40 años, puede considerarse que su vida útil es infinita y que no tienen salvamento y, el error que pueda cometerse viene a ser despreciable (para tasas de interés inferiores a un 10\% deben tomarse mínimo 50 años), para su evaluación se utiliza el método del Costo Capitalizado que representaremos por (C.C.); consiste en hallar un VPN en donde se involucran anualidades infinitas o gradientes infinitos; este método también se utiliza para hallar el punto de equilibrio de dos alternativas.\\
\\
\input{9_Capitulo/ejemplos/6/6}

\section{EVALUACIÓN DESPUÉS DE IMPUESTO}

Al evaluar un proyecto, es muy importante tener en cuenta los impuestos que deben pagarse. Tomar decisiones sin haber realizado cálculos con impuestos pueden resultar perjudiciales.
Un aspecto que influye notablemente en la liquidación de impuestos es la depreciación, ya que los activos físicos tales como edificios, maquinaria, herramientas, etc; son susceptibles de deterioro debido al uso. Por esta razón, su valor va disminuyendo con el tiempo. Por ello, si en la inversión inicial de un proyecto hay activos físicos, su depreciación afecta a los ingresos, haciendo que se reduzcan los impuestos, causando un aumento en el flujo de caja.(se debe tener claro que la depreciación no es dinero efectivo, sino un asunto puramente contable; pero que en forma indirecta afecta el flujo de caja, ya que reduce la base imponible de los impuestos, lo que puede resultar en una reducción de los impuestos a pagar). Dado que la base para calcular los impuestos son un porcentaje de la base, se halla así:\\

%\paragraph{Base = Ingreso - Costo - Depreciación} //TODO

\input{9_Capitulo/ejemplos/7/7}

\section{FLUJO DE CAJA LIBRE DEL INVERSIONISTA}

Otro procedimiento muy utilizado consiste en presentar el cuadro utilizando el formato de Estado de Resultados. Para ello debemos utilizar las siguientes fórmulas, en donde relacionamos las principales cuentas:\\

\begin{enumerate}
	\item Utilidad bruta = Ingresos - Egresos
	      \begin{itemize}
		      \item En ingresos figuran ventas.
		      \item En egresos figuran todos los costos directos de producción, tales como: materia prima, honorarios, salarios, depreciaciones de máquinas y equipos utilizados directamente en la producción, gastos generales de la planta como energía, agua, etc.\\
	      \end{itemize}
	\item Utilidad operativa = Utilidad bruta - Gastos operacionales.
	      \begin{itemize}
		      \item La cuenta de gastos operacionales incluyen todos los gastos en que se incurren indirectamente en la producción tales como: Depreciación de muebles y enseres utilizados en la administración, gastos administrativos, propaganda, etc.\\
	      \end{itemize}
	\item Utilidad antes de impuestos = Utilidad operativa + Otros ingresos - Otros egresos
	      \begin{itemize}
		      \item En la cuenta de otros ingresos figuran los intereses por activos financieros, tales como CDTs.
		      \item En la cuenta de otros egresos figuran los intereses pagados por préstamos, venta de activos, salvamentos, etc.\\
	      \end{itemize}
	\item Utilidad después de impuestos = Utilidad antes de impuestos - Impuestos\\
	      
	\item Flujo neto de caja para el inversionista = Utilidad después de impuestos - Inversiones - Amortizaciones + Depreciaciones.
\end{enumerate}

\section{FLUJO DE CAJA LIBRE DEL PROYECTO}

Este flujo consiste en suponer que todos los recursos invertidos en el proyecto son recursos propios, es decir, asumir que no existe financiación. En consecuencia, no se toman en cuenta ni los intereses ni las cuotas de amortización. En este caso deberán utilizarse las siguientes fórmulas:\\

\begin{enumerate}
	\item Impuestos = (Utilidad antes de impuestos + Intereses) x Tasa impositiva\\
	\item Flujo de caja libre del proyecto = Utilidad antes de impuestos + Intereses + Depreciaciones + Amortizaciones - Impuestos - Inversiones.\\
\end{enumerate}
Este sistema solo se puede utilizar cuando no hay financiación.\\

El VAN de un proyecto aplicado al flujo de caja del inversionista puede indicar si el proyecto es bueno, sin embargo, no necesariamente debe ser aceptado; pues si se evalúa con el flujo de caja libre del proyecto, puede que no sea aceptado. Esto puede ocurrir cuando el proyecto es apalancado financieramente y que la tasa de financiación sea inferior a la TIO, pero si se le retira el apalancamiento el proyecto se vuelve deficiente.\\

Cuando se utiliza el financiamiento se corre el riesgo de trabajar con proyectos indeseables, este riesgo se elimina si lo evaluamos retirando la financiación, es decir, evaluando con el flujo libre del proyecto.\\

Cuando se evalúa un proyecto con el flujo de caja, el proyecto es más difícil de ser aceptado, porque este es más exigente que el flujo de caja del inversionista. De lo anterior se concluye que la evaluación con el flujo de caja libre del proyecto, minimiza el riesgo de pérdida cuando las variables proyectadas cambian desfavorablemente durante la ejecución del mismo.\\\\
\\
\input{9_Capitulo/ejemplos/8/8}
